\section{Ключевые свойства системы и функциональные требования}
\label{sec:ключевые-свойства-системы-и-функциональные-требования}

\subsection{Определение функциональных требования (древо функций системы)}
\label{subsec:определение-функциональных-требованиядрево-функций-системы}


Реализованный програмный продукт имеет сквозное строение с несколькими тупиковыми ответвлениями.
Где гланым объектом проходящим через систему является \textbf{\textit{Message}}(Сообщение).
Как представленно на Рисунке~\ref{4-message-network-connectivity}, входящие данные (лог-сообщения) поступают к приложению по UDP,
где принимаются при помощи програмной сущности \textbf{\textit{Listener}}, в задачу которого входит вычитать получившееся сообщение и
передать его обработчикам (\textbf{\textit{Worker}}).


\addimghere{4-message-network-connectivity}{1}{Оббработка сообщений в системе.}{4-message-network-connectivity}


Такой подход зарекомендовал себя как самый производительный, в противовес когда каждый обработчик пытался
вычитать лог-сообщение самостоятельно.
В этом случае происходила борьба за огранниченные ресурсы, что в итогде деградировало производительность.
Подход с обработчиками был выбран с целью переиспользовать ресурсы и соответственно сократить нагрузку на сборщик мусора.

Каждый обработчик имеет при себе все необходимые структуры для обработки поступившего сообщения и запускается в отдельном легковесном потоке.
Модули обработчика представленны на Рисункe~\ref{4-worker-construction}

\addimghere{4-worker-construction}{1}{Внутреннее представление обработчика}{4-worker-construction}


Используя нативные способы синхронизации между различными потоками удалось построить систему, где
практически отсутствет борьба за общие ресурсы. А алгоритм обработки сообщения идеально маштабируется.
Полученные лог-сообщения поступают в единую очередь обработки сообщений, где с другой стороны его ожидает очередь из
выстроившихся обработчиков. Обработчик получив сообщение покидает очередь, а его место занимает новый, свободный, или
освобдившейся обработчик.

Алгоритм обработки сообщения представляет из себя несколько последовательных шагов Рисунок~\ref{4-message-process-algo}.


\addimghere{4-message-process-algo}{1}{Алгоритм обработки сообщения}{4-message-process-algo}

Фильтрация делит лог-сообщения на три группы:

\begin{enumerate}
    \item Группа Discard - сообщения не содержащие никакой ценной информации.
    \item Группа TLS - сообщения содержащии информацию о защищенном соединении.
    \item Группа Data - сообщения содержащее необходимы данные.
\end{enumerate}

Сообщение из группы Discard отбрасываются.
Сообщения из группы \hyperlink{TLS}{TLS} и Data поступают в Parser-сообщений, где происходит разбор лог-сообщения с целью выделить
первоначально необходимую информацию:

\begin{itemize}
    \item Дата и время поступления сообщения;
    \item DNS Имя сервера на котором происходит обработка сообщения;
    \item Pid - процесс сервера обрабатывающий поступившее сообщение;
\end{itemize}

Из сообщений группы \hyperlink{TLS}{TLS} так же выделяется информация о версии \hyperlink{TLS}{TLS}, после чего все
полученные данные передаются в Aggregator.

Из сообщений группы Data выделются все необходимые данные и формируются в структуру \textbf{\textit{Message}},
где частью формирования структуры является запрос в \textbf{\textit{Aggregator}} с целью получить информацию о версии TLS,
чтобы добавить её к сообщению.

Полученное сообщение передаётся в модуль \textbf{\textit{Validators}}, где проверяются его поля,
например такие как, локальный IP-адрес.
Некорректные данные отбрасываются.


Корректные сообщения передаются в \textbf{\textit{Constructor}}, где преобразуются в нужный формат для отправки.
Полученные данные в формате байтов передаются в модуль \textbf{\textit{Sender}}, где происходит их отправка партнёру.
В завершении \textbf{\textit{Worker}} очищает своё внутреннее состояние и возвращается обратно в очередь.


\subsection{Функциональные требования по производительности.
Проектная ориентировочная нагрузка.
Проектная максимальная нагрузка}\label{subsec:функциональные-требования-по-производительности.
проектная-ориентировочная-нагрузка.
проектная-максимальная-нагрузка}

Требование по производительности заключалось в том, что итоговое решение должно быть способно в реальном времени
отравлять информацию о всех постапающих соденинениях на почтовые сервера, которые в пиках достигали значений в 1 миллион
сообщений. Существует 2а основных типа соединения --- это прошедшие соединения, по котрым эллектронное
письмо в дальнейшем прошло через инфраструктуру компании, и заблокированные, отфильтрованные чёрными списками партнёров
соединения. Как мы раньше выяснили их колличество в среднем составляет 60\% от общего колличества входящих соединений.
Соответственно проектная нагрузка составляла 2.5 милионов сообщений в час и примерно 700 сообщений в секунду.

Представленные цифры описывают сколько соединений устанавливается на почтовых серверах, но не сколько с почтовых серверов
будет отпралено Log-сообщений. На каждое прошедшее сообщение герерируется три Log-сообщения, а на каждое заблокированное --- два.
Таким образом мы получаем, что в пиках нагрузка в виде Log-сообщений от почтовых серверов будет составлять:

\begin{math}
    Total Load Per Second = 3 * Passed Connections + 2 * Rejected Connections = 3 * (1e6/3600) + 2 * (((1e6/40)*60)/3600) = 833.3 + 833.3 ~= 1667
\end{math}

Таким образом по проектной нагрузке приложение должно быть способно обработать порядка ~~ 1700 Log-сообщений в секунду.

Нагрузочное тестирование проводилось в условиях приближенных к тем, что будут в реальной системе.
Характеристики тестовой машины:
\begin{itemize}
    \item 1 * CPU 2.8 GHZ
    \item 1Gb Mem
    \item 10 Workers
\end{itemize}

Нагрузочное тестирование производилось по следующему алгоритму --- всего было выбрано 7 шагов по часу на каждый шаг:

\begin{itemize}
    \item 10ms     = ~100 msg/s
    \item 1ms       = ~1000 msg/s
    \item 300us    = ~3000 msg/s
    \item 50us      = ~5k msg/s
    \item 1us        = ~10k msg/s
    \item 0            = ~100k msg/s
\end{itemize}
Где первое число означает задержку перед отправко Log-сообщения, а второе колличество сообщений в секунду.

После проведения нагрузочного тестирования получены следующие результаты.
Для обработки 1000 сообщений в секунду требуется менее 10\% времени работы CPU и 19.2 мега-байт оперативной памяти.

Для обработки 3000 сообщений в секунду требуется 30\% времени работы CPU и столько же оперативной памяти.

Для обратоки 10 тысяч сообщений в секунду требуется менее 80\% времени работы CPU и столько же оперативной памяти.

Максимальная нагрузка, которую может обработать приложение в осанной конфигурации железа составляет порядка 30 тысяч сообщений в секунду.
Для этого требуется все 100\% времени работы CPU и 21.4 мега-байта оперативной памяти.

Ниже представленно несколько графиков нагрузочного тестирования.


\addimghere{4-CPU_3k_msg}{1}{График CPU при трёх тысячах log-сообщений в секунду}{4-CPU_3k_msg}
\addimghere{4-Mem_3k_msg}{1}{График ОЗУ при трёх тысячах log-сообщений в секунду}{4-Mem_3k_msg}


\addimghere{4-CPU_100k_msg}{1}{График CPU при ста тысячах log-сообщений в секунду}{4-CPU_100k_msg}
\addimghere{4-Mem_100k_msg}{1}{График ОЗУ при ста тысячах log-сообщений в секунду}{4-Mem_100k_msg}


\addimghere{4-CPU_all}{1}{График CPU за всё нагрузочное тестирование}{4-CPU_all}
\addimghere{4-Mem_all}{1}{График ОЗУ за всё нагрузочное тестирование}{4-Mem_all}
\addimghere{4-Handled_msg}{1}{График обработанных сообщений за всё нагрузочное тестирование}{4-Handled_msg}


\clearpage